%ELENCO VARIABILI UTILI PER OGNI DOCUMENTO
\def \titoloDocumento {Piano di Progetto}
\def \ultimaVersione {4.0}
\def \committente {Professor Vardanega Tullio}
\def \proponente {\glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova}
\def \revisione {Revisione di Accettazione [RA]}
\def \uso{Esterno}
%FINE ELENCO VARIABILI

\input{../../template/template.tex}
\begin{approvazione}
\rigaTabellaApprovazione{4.0}{2012.04.04}{Scorzato Lorenzo}
\rigaTabellaApprovazione{3.0}{2012.03.16}{Rosso Francesco}
\rigaTabellaApprovazione{2.0}{2012.01.30}{Scorzato Lorenzo}
\rigaTabellaApprovazione{1.0}{2011.12.17}{Palleva Enrico}
\end{approvazione}
\begin{verifiche}
\rigaTabellaVerifica{3.5}{2012.04.04}{Zambon Jacopo}
\rigaTabellaVerifica{2.4}{2012.03.15}{Ferlin Alessandro}
\rigaTabellaVerifica{1.3}{2012.01.28}{Palleva Enrico}
\rigaTabellaVerifica{0.8}{2011.12.16}{Cabbia Davide}
\end{verifiche}
\begin{tabellaModifiche}
\rigaTabellaModifiche{3.4}{2012.04.04}{Cabbia Davide}{Aggiornamento: Consuntivo Totale}
\rigaTabellaModifiche{3.3}{2012.04.03}{Ferlin Alessandro}{Aggiornamento: Consuntivo per fase di Accettazione}
\rigaTabellaModifiche{3.2}{2012.03.27}{Palleva Enrico}{Aggiornamento Analisi dei Rischi}
\rigaTabellaModifiche{3.1}{2012.03.27}{Palleva Enrico}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RQ}
\rigaTabellaModifiche{2.3}{2012.03.12}{Guizzon Luca}{Aggiornamento: Consuntivo per fase di Qualifica}
\rigaTabellaModifiche{2.2}{2012.02.15}{Scorzato Lorenzo}{Aggiornamento Analisi dei Rischi}
\rigaTabellaModifiche{2.1}{2012.02.14}{Scorzato Lorenzo}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RP}
\rigaTabellaModifiche{1.2}{2012.01.19}{Ferlin Alessandro}{Aggiornamento: Consuntivo per fase di Progettazione}
\rigaTabellaModifiche{1.1}{2012.01.13}{Zambon Jacopo}{Modifiche generali secondo le indicazioni fornite in fase di RR}
\rigaTabellaModifiche{0.7}{2011.12.13}{Guizzon Luca}{Stesura dell'Analisi dei rischi.}
\rigaTabellaModifiche{0.6}{2011.12.12}{Guizzon Luca}{Stesura preventivo.}
\rigaTabellaModifiche{0.5}{2011.12.12}{Zambon Jacopo}{Piano di Progetto, fase Accettazione.}
\rigaTabellaModifiche{0.4}{2011.12.11}{Guizzon Luca}{Piano di Progetto, fasi Progettazione e Qualifica.}
\rigaTabellaModifiche{0.3}{2011.12.11}{Zambon Jacopo}{Piano di Progetto, fase Analisi.}
\rigaTabellaModifiche{0.2}{2011.12.10}{Guizzon Luca}{Inizio stesura pianificazione temporale e preventivo.}
\rigaTabellaModifiche{0.1}{2011.12.07}{Zambon Jacopo}{Prima bozza del documento.}
\end{tabellaModifiche}
\begin{sommario}
In questo documento viene fornito l'\glossario{organigramma} di TetraTron Group, una pianificazione temporale e delle risorse umane
necessarie allo sviluppo del progetto \glossario{SAKE} e il Conto Economico Preventivo che ne deriva.
\end{sommario}
\fineTemplateConListaFigureTabelle


\addtocounter{table}{-1}
\section{Organigramma}
%REDAZIONE%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Redazione}
\begin{table}[!h]
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Data di redazione} & \textbf{Firma} \\ 																	       
	\hline Guizzon Luca & 2011.12.18 & .................................. \\																   
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Redazione}
\end{table}
%APPROVAZIONE%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Approvazione}
\begin{table}[!h]
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Data di approvazione} & \textbf{Firma} \\ 																	       
	\hline Guizzon Luca & 2011.12.18 & .................................. \\
	\hline Vardanega Tullio & 2012.01.13 & .................................. \\																	   
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Approvazione}
\end{table}
%ACCETTAZIONE%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Accettazione dei componenti}
\begin{table}[!h]
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Data di accettazione} & \textbf{Firma} \\ 																	       
	\hline Cabbia Davide & 2011.11.18 & .................................. \\																   
	\hline Ferlin Alessandro & 2011.11.28 & .................................. \\
	\hline Guizzon Luca & 2011.11.28 & .................................. \\
	\hline Palleva Enrico & 2011.11.28 & .................................. \\
	\hline Rosso Francesco & 2011.11.28 & .................................. \\
	\hline Scorzato Lorenzo & 2011.11.28 & .................................. \\
	\hline Zambon Jacopo & 2011.11.28 & .................................. \\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Accettazione dei componenti}
\end{table}
%COMPONENTI%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\subsection{Componenti}
\begin{table}[!h]
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Matricola} & \textbf{email} \\ 																	       
	\hline Cabbia Davide & 575109 & dcabbia@studenti.math.unipd.it \\																   
	\hline Ferlin Alessandro & 594915 & aferlin@studenti.math.unipd.it \\
	\hline Guizzon Luca & 594916 & lguizzon@studenti.math.unipd.it \\
	\hline Palleva Enrico & 598607 & epalleva@studenti.math.unipd.it \\
	\hline Rosso Francesco & 592057 & frosso@studenti.math.unipd.it \\
	\hline Scorzato Lorenzo & 575416 & lscorzat@studenti.math.unipd.it \\
	\hline Zambon Jacopo & 574308 & jzambon@studenti.math.unipd.it \\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Componenti\label{tab:comp}}
\end{table}
\subsubsection{Nota}
A differenza di quanto scritto nella sottosezione \ref{norm} (in "`"`\glossario{Organigramma} del gruppo'') i ruoli previsti per ogni componente non sono inseriti nella \tablename~\ref{tab:comp}, ma saranno descritti nella sezione \ref{sec:pian} %inserire sezione

\newpage
\section{Introduzione} 
\subsection{Scopo del documento}
\paragraph{}
Questo documento presenta al proponente l'\glossario{organigramma} del gruppo che si impegna a sviluppare il prodotto \glossario{SAKE}, il \glossario{ciclo di vita} che si sceglie di seguire, la pianificazione temporale e il Conto Economico Preventivo, correlati da grafici e tabelle, proposti da TetraTron Group per l'implementazione del progetto e un'analisi dei rischi in cui si pu\`o incorrere durante la realizzazione dello stesso, con relativo studio di contromisure adottabili affinch\'e questi rischi non inficino eccessivamente, in termini di qualit\`a e di tempi, sulla proposta presentata.
\subsection{Lista di Distribuzione}
\paragraph{}
TetraTron Group, \glossario{DEI} Universit\`a degli Studi di Padova, Prof. Vardanega Tullio, Prof. Cardin Riccardo.
\subsection{Glossario}
\paragraph{}
Per evitare ambiguit\`a nell'uso dei termini usati nei vari documenti forniti da TetraTron Group, sar\`a fornito in allegato un documento
denominato
\begin{quote}
\begin{itemize}
\item Glossario v4.0: in allegato documento \textsl{glossario-4.0.pdf}
\end{itemize}
\end{quote}
contenente tutti i termini ritenuti da noi critici con relativa disambiguazione, indicati mediante una sottolineatura punteggiata (\glossario{\texttt{termine}}).
\subsection{Riferimenti}
\subsubsection{Informativi}\label{info}
\begin{itemize}
	\item Glossario v4.0: in allegato documento \textsl{glossario-4.0.pdf}
	\item Gestione di progetto:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Dispense/P04.pdf}
	\item Il ciclo di vita del software:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Dispense/P03.pdf}
	\item Regole del Progetto Didattico:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/PD01a.pdf}
	\item Gestione del rischio:\\
	\url{http://it.wikipedia.org/wiki/Risk_management}
\end{itemize}
\subsubsection{Normativi}\label{norm}
\begin{itemize}
	\item Norme di Progetto v4.0: in allegato, documento \textsl{norme\_di\_progetto-4.0.pdf}
	\item Capitolato d'appalto v1.0 \glossario{SAKE}, proposto dal Dipartimento di \glossario{Ingegneria dell'Informazione} dell'Universit\`a degli Studi di Padova in
	collaborazione con \glossario{FAIR} e \glossario{Imperial College London}:\\
	\url{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/C1.pdf}
	\item \href{http://www.math.unipd.it/~tullio/IS-1/2011/Progetto/PD01b.html\#Org}{Organigramma del gruppo}, documento fornito 
	dal professor Vardanega Tullio nella pagina web del corso di Ingegneria del software 2011, mod.A del corso di Laurea in Informatica.
\end{itemize}
\subsection{Modello di ciclo di vita}
Data la presunta stabilit\`a e la conoscenza approfondita fin da subito dei requisiti fondamentali richiesti dal proponente e, al contrario, la possibilit\`a di implementare successivamente requisiti desiderabili, opzionali o addirittura requisiti ancora da stabilire ma che potrebbero emergere in futuro, TetraTron Group \`e giunto alla conclusione che il modello di \glossario{ciclo di vita} che pi\`u si addice allo sviluppo del software richiesto fosse quello \textbf{\glossario{incrementale} a 2 \glossario{incrementi}}, la prima per l'implementazione dei requisiti obbligatori e la seconda per l'espansione con i requisiti desiderabili ed opzionali.
Una scelta di questo tipo \`e stata influenzata e confermata anche dal punto di vista della qualifica: la possibilit\`a di produrre "`"`valore'' ad ogni incremento ha come conseguenza una pi\`u semplice verifica di soddisfacimento dei requisiti funzionali grazie ad un \glossario{approccio prototipale} allo sviluppo del software.\\
\newpage
\subsection{Ruoli di progetto}
I ruoli con i relativi costi che i componenti del gruppo son tenuti a ricoprire sono descritti in Tabella \ref{tab:rules}.
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Ruolo} & \textbf{Costo (\officialeuro/ora)} \\ 																	       
	\hline Responsabile & 30 \\
	\hline Amministratore & 20 \\
	\hline Analista & 25 \\
	\hline Progettista & 22 \\
	\hline Programmatore & 15 \\
	\hline Verificatore & 15 \\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Ruoli e relativi costi\label{tab:rules}}
\end{center}
\end{table}

\section{Pianificazione di progetto}
\label{sec:pian}
Basandosi su quanto specificato nel riferimento informativo (\ref{info}) "`"`Regole del Progetto Didattico'' e sul \glossario{ciclo di vita} che si \`e deciso di adottare, TetraTron Group ha deciso di suddividere lo sviluppo del progetto \glossario{SAKE} in 4 fasi, una per ogni revisione a cui il gruppo \`e chiamato a partecipare:
\begin{enumerate}
	\item Revisione dei Requisiti (RR)
	\item Revisione di Progettazione (RP)
	\item Revisione di Qualifica (RQ)
	\item Revisione di Accettazione (RA)
\end{enumerate}
In particolare, le 4 fasi saranno cos\`i denominate:
\begin{enumerate}
	\item Analisi (Inizio progetto - RR)
	\item Progettazione (RR - RP)
	\item Qualifica (RP - RQ)
	\item Accettazione (RQ - RA)
\end{enumerate}
Vengono riportate di seguito le descrizioni delle fasi presentate, con relativa pianificazione temporale e preventivo dei costi.

\subsection{Analisi}
\label{subsec:anal}
La fase di Analisi \`e quella che inizia con la presentazione dei Capitolati d'Appalto e termina con la Revisione dei Requisiti, prevista per il 2012.01.10. Essendo comunque la consegna dei documenti prevista per il 2011.12.20, questa sar\`a presa come data ultima per la pianificazione temporale di questa fase.\\
In questo periodo di tempo sono attivi tutti i ruoli eccetto quello del programmatore.\\
Trattandosi di analisi, verr\`a presentato una pianificazione temporale che non sar\`a imputabile alle 105 ore che ogni componente dovr\`a impiegare, al massimo, nello sviluppo del software, mentre non sar\`a effettuato un preventivo economico in quanto i costi sostenuti dal gruppo sono da considerare investimenti interni utili ad una miglior comprensione del progetto deciso di intraprendere e di conseguenza non imputabili al fornitore.
\subsubsection{Pianificazione temporale}
La pianificazione temporale generale per questa prima fase \`e rappresentata graficamente dal diagramma di Gantt in figura \ref{fig:anal_gantt}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/Gantt_anal.png}
\caption{Diagramma di Gantt, fase di Analisi \label{fig:anal_gantt}}
\end{figure}
\subsubsection{Ruoli}
Per quanto concerne invece la suddivisione dei ruoli (ricordando comunque che i costi relativi non saranno addebitati al proponente in questa fase) TetraTron Group si \`e ripartito come in tabella \ref{tab:anal}.
%ATTENZIONE: criteri di scelta personali, potete protestare e lo rifacciamo ma siccome avevo bisogno di mettere qualcosa ho scelto io ;)
%Responsabile: Guizzon Luca, perch\'e mi sembra il pi\`u spigliato oralmente (ci sarebbe anche Palleva, ma non sa dire TetraTron)
							%"Redige Organigramma e Piano di Progetto"
%Amministratore: Zambon Jacopo in quanto "Collabora alla redazione del Piano di Progetto"
								 												%"Redige le Norme di Progetto per conto del Responsabile"
%Analista: Ferlin Alessandro, "Redige lo Studio di Fattibilit\`a (documento interno al gruppo)..."
					% e Rosso Francesco, "...e l'Analisi dei Requisiti."
					% e Lorenzo Scorzato
%Verificatore: Cabbia Davide, Palleva Enrico
							% "Redige la parte retrospettiva del Piano di Qualifica" e controllano i documenti
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Componente} & \textbf{Ruolo} & \textbf{Ore} \\ 																	       
	\hline Cabbia Davide & Verificatore & 23 \\
	\hline Ferlin Alessandro & Analista & 22 \\
	\hline Guizzon Luca & Responsabile & 25 \\
	\hline Palleva Enrico & Verificatore & 23 \\
	\hline Rosso Francesco & Analista & 24 \\
	\hline Scorzato Lorenzo & Analista & 20 \\
	\hline Zambon Jacopo & Amministratore & 20 \\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Ripartizione ruoli per componenti, fase di Analisi \label{tab:anal}}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/anal_cake.png}
\caption{Diagramma a torta, ripartizione ruoli fase di Analisi}
\end{figure}

%Da qui in poi il template \`e cos\`i: in Pianificazione Temporale Gantt
																	%in Ruoli e costi tabella con ruoli divisi per persona
																									% diagramma a torta con ruoli divisi per ruoli ;)
																									% preventivo economico riguardante quella fase/sezione : tabella.
																									
\subsubsection{Nota}
\label{sec:sdp}
Per quanto concerne le fasi successive, esse saranno divise in 2 sotto-fasi per permettere una ripartizione dei ruoli che consenta a tutti i componenti di ricoprire ogni ruolo almeno una volta.

\subsection{Progettazione}
La fase di Progettazione inizia il 2012.01.09 e termina con la Revisione di Progetto, prevista per il 2012.02.07.\\
In questo periodo di tempo sono attivi tutti i ruoli eccetto quello del programmatore.\\
Basandosi sull'indicazione descritta nella sottosezione \ref{sec:sdp}, la nuova ripartizione dei ruoli avverr\`a in data 2012.01.23.
\subsubsection{Pianificazione temporale}
La pianificazione temporale generale per questa seconda fase \`e rappresentata graficamente dal diagramma di Gantt in figura \ref{fig:prog_gantt}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/Gantt_prog.png}
\caption{Diagramma di Gantt, fase di Progettazione \label{fig:prog_gantt}}
\end{figure}
\subsubsection{Ruoli e costi}
Per quanto concerne invece la suddivisione dei ruoli TetraTron Group si ripartir\`a come in tabella \ref{tab:prog}.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c|c|c|c||}																			   
	\hline \textbf{Componente} & \textbf{Ruolo sotto-fase 1} & \textbf{Ore} & \textbf{Ruolo sotto-fase 2} & \textbf{Ore} \\     
	\hline Cabbia Davide & Amministratore & 20 & Progettista & 18 \\
	\hline Ferlin Alessandro & Progettista & 16 & Amministratore & 14 \\
	\hline Guizzon Luca & Progettista & 16 & Analista & 10 \\
	\hline Palleva Enrico & Analista & 14 & Verificatore & 20 \\
	\hline Rosso Francesco & Progettista & 15 & Verificatore & 23 \\
	\hline Scorzato Lorenzo & Progettista & 16 & Responsabile & 10 \\
	\hline Zambon Jacopo & Responsabile & 10 & Progettista & 18 \\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Ripartizione ruoli per componenti, fase di Progettazione \label{tab:prog}}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Ruolo} & \textbf{Ore} & \textbf{Costo (\officialeuro)}\\     
	\hline Responsabile & 20 & 600 \\
	\hline Analista & 24 & 600 \\
	\hline Amministratore & 34 & 680\\
	\hline Progettista & 99 & 2178\\
	\hline Verificatore & 43 & 645 \\
	\hline \textit{Totale}& \textit{220} & \textit{4703}\\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Preventivo fase di Progettazione \label{tab:prev_prog}}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/prog_cake.png} %sostituire con prog_cake
\caption{Diagramma a torta, ripartizione ruoli fase di Progettazione}
\end{figure}

\subsection{Qualifica}
\label{sec:qual}
La fase di Qualifica inizia il 2012.02.08 e termina con la Revisione di Qualifica, prevista per il 2012.03.16.\\
In questo periodo di tempo sono attivi tutti i ruoli eccetto quello dell'Analista.\\
Basandosi sull'indicazione descritta nella sottosezione \ref{sec:sdp}, le nuove ripartizioni dei ruoli avverranno in data 2012.02.20 e 2012.03.03.
\subsubsection{Pianificazione temporale}
La pianificazione temporale generale per questa terza fase \`e rappresentata graficamente dal diagramma di Gantt in figura \ref{fig:qual_gantt}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/Gantt_qual_2.png}
\caption{Diagramma di Gantt, fase di Qualifica \label{fig:qual_gantt}}
\end{figure}
\subsubsection{Ruoli e costi}
Per quanto concerne invece la suddivisione dei ruoli TetraTron Group si ripartir\`a come in tabelle \ref{tab:qual} e \ref{tab:qual_2}.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c|c|c|c||}																			   
	\hline \textbf{Componente} & \textbf{Ruolo sotto-fase 1} & \textbf{Ore} & \textbf{Ruolo sotto-fase 2} & \textbf{Ore} \\     
	\hline Cabbia Davide & Responsabile & 8 & Programmatore & 20 \\
	\hline Ferlin Alessandro & Programmatore & 24 & Progettista & 18 \\
	\hline Guizzon Luca & Progettista & 17 & Verificatore & 26 \\
	\hline Palleva Enrico & Programmatore & 26 & Responsabile & 7 \\
	\hline Rosso Francesco & Progettista & 17 & Amministratore & 10 \\
	\hline Scorzato Lorenzo & Amministratore & 17 & Programmatore & 15 \\
	\hline Zambon Jacopo & Verificatore & 22 & Programmatore & 16 \\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Ripartizione ruoli per componenti, fase di Qualifica, sottofasi 1 e 2 \label{tab:qual}}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c|c||}																			   
	\hline \textbf{Componente} & \textbf{Ruolo sotto-fase 3} & \textbf{Ore}\\     
	\hline Cabbia Davide & Verificatore & 13\\
	\hline Ferlin Alessandro & Verificatore & 17\\
	\hline Guizzon Luca & Amministratore & 10\\
	\hline Palleva Enrico & Programmatore & 16\\
	\hline Rosso Francesco & Responsabile & 6\\
	\hline Scorzato Lorenzo & Programmatore & 14\\
	\hline Zambon Jacopo & Verificatore & 13\\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Ripartizione ruoli per componenti, fase di Qualifica, sottofase 3 \label{tab:qual_2}}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Ruolo} & \textbf{Ore} & \textbf{Costo (\officialeuro)}\\     
	\hline Responsabile & 21 & 630 \\
	\hline Amministratore & 37 & 740\\
	\hline Progettista & 52 & 1144\\
	\hline Programmatore & 131 & 1965\\
	\hline Verificatore & 91 & 1365 \\
	\hline \textit{Totale} & \textit{332} & \textit{5844}\\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Preventivo fase di Qualifica}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/qual_cake.png} %sostituire con qual_cake
\caption{Diagramma a torta, ripartizione ruoli fase di Qualifica}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Accettazione}
\label{sec:acc}
La fase di Accettazione inizia il 2012.03.21 e termina con la Revisione di Accettazione, la cui seconda consegna (a cui il gruppo intende partecipare) \`e stata fissata in data 2012.04.05.\\
In questa fase saranno attivi tutti i ruoli eccetto quelli di Analista e Progettista.
\subsubsection{Pianificazione temporale}
La pianificazione temporale generale per quest'ultima fase \`e rappresentata graficamente dal diagramma di Gantt in figura \ref{fig:zacc_gantt}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/Gantt_zacc_2.png}
\caption{Diagramma di Gantt, fase di Accettazione \label{fig:zacc_gantt}}
\end{figure}
\subsubsection{Ruoli e costi}
Per quanto concerne invece la suddivisione dei ruoli TetraTron Group si ripartir\`a come in tabella \ref{tab:acc}.
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c|c|c|c|c||}																			   
	\hline \textbf{Componente} & \textbf{Ruolo} & \textbf{Ore}\\     
	\hline Cabbia Davide & Verificatore & 21\\
	\hline Ferlin Alessandro & Responsabile & 11\\
	\hline Guizzon Luca & Programmatore & 21\\
	\hline Palleva Enrico & Amministratore & 9\\
	\hline Rosso Francesco & Programmatore & 29\\
	\hline Scorzato Lorenzo & Verificatore & 28\\
	\hline Zambon Jacopo & Verificatore & 21\\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Ripartizione ruoli per componenti, fase di Accettazione \label{tab:acc}}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Ruolo} & \textbf{Ore} & \textbf{Costo (\officialeuro)}\\     
	\hline Responsabile & 11 & 300 \\
	\hline Amministratore & 9 & 300\\
	\hline Programmatore & 50 & 720\\
	\hline Verificatore & 70 & 1005 \\
	\hline \textit{Totale} & \textit{140} & \textit{2310}\\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Preventivo fase di Accettazione}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/zacc_cake.png} %sostituire con zacc_cake
\caption{Diagramma a torta, ripartizione ruoli fase di Accettazione}
\end{figure}

\newpage
\section{Preventivo}
\label{sec:prev}
Partendo da quanto deciso e ripartito in sezione \ref{sec:pian}, TetraTron Group pu\`o ora presentare pi\`u chiaramente al fornitore ed al committente un prospetto temporale suddiviso per ogni componente e per ogni ruolo (Figura \ref{tab:pros_temp}), una rappresentazione dell'influenza che ogni ruolo ha sullo sviluppo complessivo del software (Figura \ref{fig:cake_r}) ed il Conto Economico Preventivo (Tabella \ref{tab:prev}) che deriva dall'impegno di ogni componente del gruppo secondo i costi per ruolo definiti in Tabella \ref{tab:rules}.\\
Come gi\`a accennato nella sottosezione \ref{subsec:anal}, saranno escluse dal prospetto orario le ore di lavoro di ogni membro del gruppo nella fase di analisi e, analogamente, non saranno conteggiati nel preventivo economico i costi ad investimento della stessa fase.
%PROSPETTO TEMPORALE
%\begin{table}[!h]
%\begin{flushleft}
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}																			   
%	\hline \textbf{Componente} & \textbf{Responsabile} & \textbf{Amministratore} & \textbf{Analista} & \textbf{Progettista} & %\textbf{Programmatore} & \textbf{Verificatore} & \textbf{TOTALE} \\     
%	\hline Cabbia Davide & 15 & 20 & 20 & 18 & 15 & 10 & \textbf{98}\\
%	\hline Ferlin Alessandro & 15 & 14 & 0 & 14 & 24 & 32 & \textbf{99} \\
%	\hline Guizzon Luca & 0 & 10 & 10 & 29 & 34 & 18 & \textbf{101} \\
%	\hline Palleva Enrico & 15 & 15 & 13 & 14 & 24 & 18 & \textbf{99} \\
%	\hline Rosso Francesco & 15 & 11 & 0 & 33 & 23 & 18 & \textbf{100} \\
%	\hline Scorzato Lorenzo & 15 & 16 & 0 & 28 & 15 & 24 & \textbf{98} \\
%	\hline Zambon Jacopo & 15 & 0 & 20 & 18 & 15 & 30 & \textbf{98} \\
%	\hline \textbf{TOTALE} & \textbf{90} & \textbf{86} & \textbf{63} & \textbf{154} & \textbf{150} & \textbf{150} & \\
%	\hline 																					               
%\end{tabular}
%\caption{Prospetto orario \label{tab:pros_temp}}
%\end{flushleft}
%\end{table}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=450pt]{content/prosp.png} %sostituire con torta percentuale
\caption{Prospetto orario \label{tab:pros_temp}}
\end{figure}
%TORTA PERCENTUALI RUOLI SUL TOTALE
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/tot_cake.png} %sostituire con torta percentuale
\caption{Diagramma a torta, percentuale di ogni ruolo sullo sviluppo software \label{fig:cake_r}}
\end{figure}
%PREVENTIVO ECONOMICO
\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabular}{||c||c||c||}																			   
	\hline \textbf{Ruolo} & \textbf{Ore} & \textbf{Costo (\officialeuro)} \\     
	\hline Responsabile & 52 & 1530 \\
	\hline Amministratore & 80 & 1720 \\
	\hline Analista & 24 & 600 \\
	\hline Progettista & 151 & 3322 \\
	\hline Programmatore & 181 & 2685 \\
	\hline Verificatore & 204 & 3015 \\
	\hline \textbf{TOTALE} & \textbf{692} & \textbf{\textsl{12857}}\\
	\hline 																					               
\end{tabular}
\caption{Prospetto orario \label{tab:prev}}
\end{center}
\end{table}

\section{Strumenti di Controllo}
\subsection{Ticketing}
\label{sec:control}
Ogni qualvolta il Responsabile di Progetto dovr\`a assegnare determinati compiti e/o attivit\`a ai membri del gruppo, egli dovr\`a aprire un \glossario{Issue}, mediante il relativo servizio fornito dal sito di \glossario{project hosting Google Code} in cui specificher\`a il lavoro che il destinatario dell' \glossario{Issue} dovr\`a svolgere. Sar\`a poi compito del Responsabile stesso monitorare lo sviluppo del ticket fino alla sua chiusura, effettuata dallo stesso dopo verifica ed approvazione del lavoro svolto.\\
Nel caso un componente del gruppo dovesse incontare durante lo sviluppo del progetto alcuni impedimenti o problemi, dovr\`a seguire la procedura indicata nella sezione "`"`Gestione dei Problemi"'"' presente nel documento Norme di Progetto visto in sezione \ref{norm}, aprendo un \glossario{Issue} che dovr\`a comunque essere approvato dal Responsabile e che sar\`a sotto il controllo di quest'ultimo seguendo le stesse indicazioni adottate per l'assegnazione di compiti vista precedentemente.
\subsection{Gestione dei cambiamenti}
\label{sec:change}
Qualora si rendesse necessario effettuare cambiamenti strutturalmente importanti per lo sviluppo del progetto, sar\`a compito del Responsabile pianificare un'immediata riunione di gruppo in cui sar\`a valutato e gestito l'impatto degli stessi cambiamenti per quanto concerne qualit\`a, tempo e costi.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Qualit\`a}: la necessit\`a di cambiamenti potr\`a inficiare la qualit\`a prevalentemente nel settore della funzionabilit\`a, che sar\`a gestita mediante l'impegno alla realizzazione di tutti i requisiti obbligatori;
	\item \textbf{Tempo}: la necessit\`a di cambiamenti sar\`a gestibile, per quanto riguarda il tempo, mediante l'aderenza ai diagrammi di Gantt presentati in sezione \ref{sec:pian}. Non appena il Responsabile notasse una fuoriuscita dal diagramma, si render\`a necessaria una ripianificazione dello stesso;
	\item \textbf{Costi}: una fuoriuscita dal diagramma di Gantt, come visto al punto precendete, comporterebbe un aumento dei costi di progetto direttamente proporzionali al protarsi dei tempi. TetraTron Group si impegna a non aumentare il preventivo economico presentato in fase di RR, facendosi carico di tutti i costi provocati dalla necessit\`a di cambiamenti nel progetto.
\end{itemize}

\section{Analisi dei Rischi}
Viene ora presentato un'analisi sui rischi in cui TetraTron Group pu\`o incorrere durante lo sviluppo del progetto.\\
Basandosi sul riferimento informativo "`"`Gestione del rischio"'"' visto in sezione \ref{info}, la suddetta analisi avverr\`a secondo queste fasi:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: stabilisce le caratteristiche del rischio;
	\item \textbf{Valutazione}: stabilisce il \glossario{fattore di rischio} calcolato sulla base della probabilit\`a che il rischio occorra e l'impatto che esso avrebbe sul lavoro del gruppo nel caso si manifestasse.\\
	In particolare, la Probabilit\`a \`e indicata con un indice in scala da 1 a 5 (dove 1 indica un evento altamente improbabile e 5 un evento molto probabile) e l'Impatto \`e indicato anch'esso con un indice da 1 a 5 secondo questa scala di valori:
\begin{enumerate}
	\item Impatto \textit{irrilevante}, che non richiede contromisure o, in caso contrario, esse sarebbero rilevate facilmente da una singola persona, identificata nel Responsabile. Questo tipo di impatto permette al gruppo di continuare comunque il proprio lavoro senza preoccupazioni.
	\item Impatto \textit{lieve}, risolvibile in un breve periodo di tempo da una singola persona, identificata nel Responsabile o nell'Amministratore. Questo tipo di impatto permette al gruppo di continuare il proprio lavoro.
	\item Impatto \textit{modesto}, che richiede un incontro di gruppo coordinato dal Responsabile nel pi\`u breve tempo possibile, ma la cui risoluzione non \`e prioritaria rispetto al lavoro complessivo del gruppo, che pu\`o infatti proseguire nello sviluppo del progetto.
	\item Impatto \textit{rilevante}, che blocca il lavoro del gruppo e che quindi richiede di esser risolto il prima possibile, anche mediante un incontro di gruppo da pianificare immediatamente, all'occorrenza del rischio.
	\item Impatto \textit{grave}, che presenta un punto di non ritorno nello sviluppo del progetto, il quale deve essere ripensato, riprogettato e riesaminato in toto.
\end{enumerate}
	\item \textbf{Identificazione}: stabilisce come TetraTron Group potr\`a capire di essere occorso nel rischio in questione.
	\item \textbf{Controllo}: stabilisce strumenti di controllo del rischio con eventuali contromisure relative.
\end{itemize}
Segue l'elenco dei possibili rischi, indicati in ordine crescente di \glossario{Fattore di Rischio}.

\subsection{Aumento dei costi}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Non avendo TetraTron Group date certe rispetto alle consegne della documentazione per le revisioni successive alla prima, e data quindi la variabilit\`a delle date presentate nei diagrammi di Gantt in sezione \ref{sec:pian}, specialmente per quanto riguarda la fase di Accettazione, pu\`o presentarsi il rischio di eventuali ritardi nello sviluppo preventivato del progetto e conseguenti aumenti dei costi rispetto al Conto Economico presentato in Tabella \ref{tab:prev}.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 1
		\item Impatto: 2
		\item \emph{Fattore di Rischio: 1,6}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: L'identificazione sar\`a chiara mediante la semplice visualizzazione del diagramma di Gantt: ogni uscita dal Diagramma di Gantt preventivato, leggera o grave che sia, provocher\`a un aumento dei costi di entit\`a proporzionale al ritardo.
	\item \textbf{Controllo}: Questo rischio pu\`o essere controllato dal Responsabile, che dovr\`a tenere sotto controllo il diagramma di Gantt relativo alla fase in corso, essere cosciente del progresso dei lavori dei componenti del gruppo e spronare gli stessi ad aumentare la produttivit\`a per restare nei tempi preventivati. La regolarit\`a degli stessi dovrebbe comunque essere garantita da dei diagrammi di Gantt rappresentanti tempi ritenuti pi\`u che sufficienti per effettuare ogni attivit\`a nei tempi indicati.
	\item \textbf{Riscontro}: Al completamento della fase di Accettazione il seguente rischio non si \`e presentato. In particolare, a fronte di un temporaneo aumento dei costi nella fase di Qualifica (dovuto ad un notevole prolungamento della stessa), cambiamenti delle pianificazioni del Diagramma di Gantt anche per la fase successiva (Accettazione) hanno portato ad un risparmio dei costi complessivi rispetto al Conto Economico preventivato.
\end{itemize}

\subsection{Risorse Hardware}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio rappresentato dalla possibilit\`a che alcuni membri del gruppo non dispongano delle risorse Hardware necessarie per lo sviluppo, in particolar modo nella fase di Qualifica, della propria attivit\`a o che TetraTron Group stesso non abbia Hardware necessario allo sviluppo del software in tutte le sue fasi.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 1
		\item Impatto: 2
		\item \emph{Fattore di Rischio: 1,6}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: Per le risorse Hardware necessarie allo sviluppo del progetto, l'Amministratore dovr\`a effettuare uno studio preventivo per identificare tutte le componenti di cui il gruppo necessita. In caso di non disponibilit\`a di risorse da parte di un singolo componente, sar\`a lui stesso che dovr\`a informare l'Amministratore relativamente al problema. 
	\item \textbf{Controllo}: Essendo l'Amministratore responsabile dell'efficienza e dell'operativit\`a dell'ambiente di sviluppo, sar\`a suo compito preoccuparsi della reperibilit\`a dell'Hardware necessario a TetraTron Group per lo sviluppo del progetto. In caso di indisponibilit\`a di tali componenti da parte di una singola persona, sar\`a sempre l'Amministratore ad effettuare opportuni scambi di risorse tra i componenti del gruppo in modo che l'Hardware in questione sia disponibile al membro che lo richiede. Questi scambi saranno resi possibili grazie all'apertura da parte dell'Amministratore di un \glossario{Issue}, gestito come indicato in sezione \ref{sec:control}, in cui i componenti di TetraTron Group dovranno indicare l'eventuale possesso della risorsa necessaria e rendersi disponibili allo scambio, ove necessario.
\item \textbf{Riscontro}: Il seguente rischio non si \`e presentato grazie al possesso da parte dei componenti di TetraTron Group di portatili o fissi con hardware recente e quindi in grado di reggere lo sviluppo del software in tutte le fasi finora svolte.
\end{itemize}

\subsection{Competizione con prodotti simili}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio identificato dalla possibilit\`a che altri gruppi di lavoro decidano di sviluppare il software in questione, creando competizione nel mercato. 
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 5
		\item Impatto: 1
		\item \emph{Fattore di Rischio: 2,6}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: L'identificazione sar\`a possibile nella fase di Analisi, dalla consegna del capitolato d'appalto e dall'incontro con i proponenti fino alla Revisione dei Requisiti, dove sar\`a chiaro quanti e quali competitors TetraTron Group dovr\`a fronteggiare.
	\item \textbf{Controllo}: Questo rischio non richiede nessun controllo/contromisura, ma solo la consapevolezza di dover presentare un prodotto che sia qualitativamente migliore e pi\`u appetibile di quello dei propri competitors.
\item \textbf{Riscontro}: Il rischio si \`e effettivamente verificato, ma lo stato di avanzamento di tutti i progetti non ha potuto dimostrare la differenza effettiva a livello qualitativo tra gli stessi e non \`e stato quindi tale da comportare un pericolo grave per la fattibilit\`a del software, la cui realizzazione \`e quindi stata portata a termine.
\end{itemize}

\subsection{Errato studio di fattibilit\`a dei requisiti desiderabili ed opzionali}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Sopratutto per quel che concerne i requisiti opzionali, essendo stati selezionati internamente a TetraTron Group, il rischio \`e quello di scoprire a posteriori la non fattibilit\`a degli stessi, condizione connessa principalmente al fatto che gli algoritmi che si dovranno usare non sono stati creati dal gruppo ma vengono forniti dal proponente. %CUDA
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 2
		\item Impatto: 3
		\item \emph{Fattore di Rischio: 2,6}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: L'identificazione di questo rischio avverr\`a solo una volta che TetraTron Group disporr\`a degli algoritmi necessari allo sviluppo del software, mediante uno studio condotto da un'Analista.
	\item \textbf{Controllo}: Una volta che il Responsabile sar\`a stato informato dall'Analista su un eventuale problema con un \glossario{requisito} desiderabile od opzionale la cui implementazione verr\`a ritenuta non pi\`u fattibile, egli dovr\`a pianificare un incontro di gruppo nel pi\`u breve tempo possibile, a cui parteciperanno tutti i componenti, in cui si dovr\`a trovare una soluzione alternativa ed allo stesso tempo similare per lo sviluppo di quel determinato \glossario{requisito}.
\item \textbf{Riscontro}: Data anche la mancanza di tempo da parte di gruppo per effettuare un secondo incremento, questo rischio non si \`e presentato. In particolare, alcuni requisiti desiderabili/opzionali sono stati comunque realizzati, altri (grafica 3D) sono stati implementati ma potrebbero essere migliorati durante una possibile futura manutenzione del software mentre per altri ancora (utilizzo di CUDA) \`e stata studiata e confermata l'effettiva fattibilit\`a secondo l'architettura del software realizzato.
\end{itemize}

\subsection{Disponibilit\`a dei servizi on-line}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Il lavoro di TetraTron Group si basa su servizi on-line per lo sviluppo del progetto, in particolar modo per quel che concerne il \glossario{repository} web presente sul sito di \glossario{project hosting} \\ 
	\begin{center}
		\url{www.code.google.com}
	\end{center}
La cessata disponibilit\`a di questi servizi potrebbe causare gravi disagi all'avanzamento dei lavori, sopratutto in fase organizzativa.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 1
		\item Impatto: 4
		\item \emph{Fattore di Rischio: 2,8}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: Sar\`a compito dell'Amministratore controllare periodicamente la disponibilit\`a di tutti i servizi presenti sul web utili allo sviluppo organizzativo del progetto \glossario{SAKE}.
	\item \textbf{Controllo}: Pur riconoscendo la bassa probabilit\`a che questo rischio possa presentarsi, in occasione della cessata disponibilit\`a di un dato servizio, per evitare confusioni nell'organizzazione del lavoro che potrebbero inficiare sulla produttivit\`a a breve e a lungo periodo, il Responsabile dovr\`a pianificare un immediato incontro di gruppo per decidere di comune accordo tra tutti i componenti verso quale servizio sostitutivo migrare. Al proposito, \`e gi\`a stato verificato dall'Amministratore la presenza di uno o pi\`u servizi sostitutivi per ognuno di quelli scelti da TetraTron Group.
\item \textbf{Riscontro}: Durante lo sviluppo del software questo rischio, come preventivabile, non si \`e mai verificato.
\end{itemize}

\subsection{Problemi interpersonali}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Il lavoro di gruppo, se da un lato pu\`o essere d'aiuto per la condivisione di idee e per la divisione del carico di lavoro, dall'altro pu\`o portare a problematiche, incomprensioni e discordanze sui pi\`u svariati argomenti tra due o pi\`u componenti, che possono minare e compromettere la stabilit\`a del gruppo stesso e analogamente rallentare l'avanzamento dello sviluppo del progetto.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 4
		\item Impatto: 3
		\item \emph{Fattore di Rischio: 3,4}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: I componenti del gruppo che si troveranno in disaccordo dovranno riferire immediatamente al Responsabile sulle cause e le motivazioni delle loro incomprensioni.
	\item \textbf{Controllo}: Il Responsabile avr\`a il compito di pianificare un breve incontro di gruppo, che non interferisca o infici col lavoro di sviluppo del progetto, in cui emaner\`a una decisione definitiva sulle discordanze emerse, a cui tutto il gruppo si adeguer\`a. Inoltre il Responsabile avr\`a il compito di spronare i componenti del gruppo ad una maggior collaborazione, utile a continuare lo sviluppo del progetto in maniera pi\`u semplice e pi\`u efficace.
\item \textbf{Riscontro}: All'interno di TetraTron Group si sono verificati alcuni episodi di disomogeneit\`a di pensiero, risolti comunque in breve tempo dai diretti interessati senza la necessit\`a dell'intervento del Responsabile. Durante la fase di Accettazione, inoltre, sono sorti problemi di ben pi\`u grave natura tra alcuni componenti del gruppo, risolti, come indicato precedenza, mediante un incontro di gruppo guidato dal Responsabile.
\end{itemize}

\subsection{Problematiche personali dei membri del gruppo}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio dovuto alle problematiche personali, prevalentemente di natura sociale, che inevitabilmente inficiano sul lavoro dei singoli componenti di TetraTron Group e che possono provocare rallentamenti del lavoro di gruppo.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 4
		\item Impatto: 3
		\item \emph{Fattore di Rischio: 3,4}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: Sar\`a compito di ogni componente del gruppo comunicare al Responsabile di fase (o di sotto-fase) gli impegni o gli impedimenti che non gli permetteranno di lavorare allo sviluppo del progetto.
	\item \textbf{Controllo}: Il Responsabile, informato delle indisponibilit\`a degli altri componenti del gruppo, avr\`a il dovere di pianificare l'avanzamento dei lavori, tenendo sempre conto dei diagrammi di Gantt e delle ripartizione dei ruoli e delle ore per componenti presentati nelle varie fasi in sezione \ref{sec:pian}. Nel caso in cui una ripianificazione delle attivit\`a si renda inevitabile, il Responsabile aprir\`a un \glossario{Issue}, gestito come indicato in sezione \ref{sec:control}, in cui comunicher\`a a tutti i membri la nuova e temporanea ripianificazione.
\item \textbf{Riscontro}: Si son verificate indisponibilit\`a (giustificate) di natura personale e di lieve entit\`a da parte di tutti i componenti del gruppo: tali indisponibilit\`a non hanno comunque pesato, in quanto temporanee, nel lavoro di gruppo e non hanno richiesto l'intervento del Responsabile per una temporanea ripianificazione delle attivit\`a. Si sono poi verificate indisponibilit\`a di natura didattica da parte di quasi tutti i componenti di TetraTron Group, che dovevano seguire altri corsi e/o preparare altri esami: questo tipo di problematiche, a differenza di quelle di natura personale, ha portato ad una ripianificazione dell'avanzamento dei lavori che, a causa della quantit\`a di componenti del gruppo interessati, \`e stata causa di rallentamento generale dello sviluppo del software.
\end{itemize}

\subsection{Errato studio di fattibilit\`a dei requisiti obbligatori}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio provocato da un'errata interpretazione da parte dei componenti di TetraTron Group dei requisiti obbligatori richiesti dal proponente nel Capitolato d'Appalto \glossario{SAKE} presentato in sezione \ref{norm}.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 3
		\item Impatto: 4
		\item \emph{Fattore di Rischio: 3,6}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: Un rischio di questo tipo pu\`o essere individuato tramite segnalazione dei committenti o mediante incontri con il proponente atti a precisare alcuni requisiti mal interpretati da TetraTron Group o la cui specifica nel capitolato fosse poco chiara.
	\item \textbf{Controllo}: Qualora venisse rilevato da incontri con il proponente o su segnalazione dei committenti l'errata interpretazione di uno o pi\`u requisiti obbligatori, sar\`a compito del Responsabile pianificare immediatamente una riunione di gruppo in cui verr\`a ridiscusso l'approccio ai requisiti in questione, allo scopo di ripianificare in modo efficace ed efficiente lo sviluppo del progetto seguendo le normative di gestione dei cambiamenti presenti in sezione \ref{sec:change}.
\item \textbf{Riscontro}: Il seguente rischio si \`e verificato in fase di Analisi ed \`e emerso successivamente alla valutazione seguente la Revisione dei Requisiti. L'errata interpretazione \`e stata quindi risolta all'inizio della fase di Progettazione mediante un incontro di gruppo in cui son stati discussi i requisiti in questione.
\end{itemize}

\subsection{Variabilit\`a dei requisiti}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio collegato alla possibilit\`a che il proponente possa aggiungere o modificare in corso d'opera uno o pi\`u requisiti obbligatori funzionali al software richiesto.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 2
		\item Impatto: 4
		\item \emph{Fattore di Rischio: 3,2}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: Un eventuale cambiamento o modifica dei requisiti sar\`a notificato a TetraTron Group dal proponente stesso.
	\item \textbf{Controllo}: Appurata la richiesta da parte del proponente di aggiunta di requisiti o modifiche agli stessi, sar\`a compito del Responsabile pianificare un'immediata riunione di gruppo in cui verranno studiati i nuovi requisiti o ridiscusso l'approccio ai requisiti da modificare, allo scopo di ripianificare in modo efficace ed efficiente lo sviluppo del progetto seguendo le normative di gestione dei cambiamenti presenti in sezione \ref{sec:change}.
	\item \textbf{Riscontro}: Fino alla scadenza per la fase di Qualifica non \`e stato richiesto dai proponenti l'aggiunta o la modifica di \glossario{requisiti} successivamente alla stesura dell'Analisi dei Requisiti.  
\end{itemize}

\subsection{Ritardi da parte del proponente}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio legato al fatto che alcune parti (in particolare, gli algoritmi di analisi) del software richiesto dal progetto \glossario{SAKE} sono di propriet\`a del proponente e da esso verranno fornite.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 2
		\item Impatto: 4
		\item \emph{Fattore di Rischio: 3,2}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: La manifestazione di questo rischio sar\`a chiara non appena si verificher\`a un ritardo sulle date di consegne previste e non sar\`a possibile continuare il lavoro sulla base della sola documentazione fornita preliminarmente.
	\item \textbf{Controllo}: Sar\`a compito del Responsabile sollecitare il proponente ad una rapida consegna del materiale necessario al proseguimento del lavoro. Successivamente, dovr\`a essere pianificata una riunione di gruppo in cui verr\`a modificato lo sviluppo del progetto in modo tale da posticipare il lavoro relativo alle parti fornite dal proponente e anticipare altre attivit\`a non critiche, ove possibile.
	\item \textbf{Riscontro}: Si \`e reso necessario in data 2012.01.09 sollecitare i proponenti alla consegna degli algoritmi. Ci\`o non ha comunque comportato ritardi in quanto si sono potute effettuare altre attivit\`a programmate successivamente e posticipare lo studio relativo agli algoritmi oggetti del ritardo.
\end{itemize}

\subsection{Errori sugli algoritmi forniti}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio legato al fatto che gli algoritmi forniti dai proponenti presentino degli errori, con conseguente rallentamento sui lavori di sviluppo del software.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 4
		\item Impatto: 3
		\item \emph{Fattore di Rischio: 3,4}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: La manifestazione di questo rischio sar\`a chiara solamente durante la fase di test di integrazione tra gli algoritmi forniti e le parti sviluppate da TetraTron Group per l'esecuzione degli stessi.
	\item \textbf{Controllo}: Sar\`a compito del Responsabile pianificare degli incontri con i proponenti presentando i punti in cui gli errori sono stati rilevati e richiedendo la correzione degli stessi nel pi\`u breve tempo possibile, per permettere al gruppo di continuare il lavoro di sviluppo relativo agli algoritmi.
	\item \textbf{Riscontro}: Rischio sottovalutato dal gruppo, che riteneva che gli algoritmi consegnati fossero gi\`a stati opportunamente testati: in realt\`a, sono emersi alcuni errori che, dopo un'attenta analisi, si sono potuti identificare nel codice originario scritto in linguaggio MATLAB. Si \`e quindi reso necessario organizzare in data 2012.02.24 un incontro con i proponenti per presentare questi errori e richiedere una loro correzione. Ci\`o ha comportato ritardi di lieve entit\`a, in quanto si sono potute effettuare altre attivit\`a programmate successivamente e posticipare il prosieguo dello sviluppo sugli algoritmi al momento delle relative correzioni, che comunque i proponenti hanno presentato in tempi molto brevi (entro 2 giorni lavorativi).
\end{itemize}

\subsection{Presentazione di una proposta ritenuta non valida}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio correlato al fatto che la proposta presentata da TetraTron Group per il progetto \glossario{SAKE} sia ritenuta non valida e/o non soddisfacente dal proponente o dal committente.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 2
		\item Impatto: 5
		\item \emph{Fattore di Rischio: 3,8}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: Rischio chiaramente identificabile al momento della Revisione dei Requisiti mediante giudizio negativo del progetto da parte del committente o del proponente.
	\item \textbf{Controllo}: Un controllo preventivo di questo rischio pu\`o avvenire solamente mediante il massimo impegno da parte di tutti i componenti del gruppo per presentare una proposta che sia accettabile e valida. In caso di manifestazione del rischio, invece, sar\`a compito del Responsabile pianificare un immediato incontro di gruppo per riesaminare e rielaborare in toto il progetto sulla base delle disposizioni forniteci in fase di Revisione dei Requisiti allo scopo di presentare una nuova proposta a committente e proponente.
	\item \textbf{Riscontro}: Tale rischio non si \`e verificato in quanto la proposta di TetraTron Group non ha ricevuto un giudizio negativo in fase di Revisione dei Requisiti. 
\end{itemize}
	
\subsection{Revisione della progettazione}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Analisi}: Rischio correlato al fatto che la progettazione architetturale presentata da TetraTron Group al momento della Revisione di Progettazione sia oggetta di osservazioni da parte dei committenti e si renda quindi necessario una modifica della stessa nel suo complesso.
	\item \textbf{Valutazione}:
	\begin{itemize}
		\item Probabilit\`a: 4
		\item Impatto: 5
		\item \emph{Fattore di Rischio: 4,6}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Identificazione}: Rischio chiaramente identificabile al momento della Revisione di Progettazione mediante giudizio negativo o richiesta di revisione della progettazione architetturale da parte del committente.
	\item \textbf{Controllo}: La probabilit\`a che questo rischio si presenti pu\`o essere abbattuta mediante un impegno a priori dei Progettisti del gruppo, massimizzato allo scopo di fornire una solida architettura al progetto \glossario{SAKE}. In caso di manifestazione del rischio, invece, sar\`a compito del Responsabile pianificare uno o pi\`u incontri di gruppo per sviluppare una nuova progettazione, con eventuale incremento del numero dei progettisti o delle ore persona dei progettisti presenti al momento della manifestazione del rischio: questa attivit\`a avr\`a la priorit\`a massima in quanto non sar\`a possibile continuare il lavoro finch\'e non sar\`a presente una valida architettura, elaborata anche secondo le indicazioni forniteci in fase di Revisione di Progettazione.
	\item \textbf{Riscontro}: Questo rischio si \`e manifestato al momento della pubblicazione dei risultati riguardanti la Revisione di Progettazione in quanto sono state presentate alcune osservazioni che hanno reso necessario la rivisitazione dell'architettura: in particolare, il lavoro effettuato ha richiesto molte pi\`u modifiche rispetto a quelle oggetto di osservazioni, in quanto il cambiamento di quest'ultime ha portato ad una rielaborazione a cascata di molte altre componenti. Per svolgere questo lavoro, si \`e quindi reso necessario incrementare il numero dei progettisti, con conseguente variazione dei costi stimati e aumento dei tempi di produzione, che hanno portato il gruppo a non presentarsi alla prima consegna di RQ.
\end{itemize}

\section{Consuntivo}
\subsection{Fase di Progettazione}
La scadenza della fase di Progettazione \`e stata anticipata in data 2012.01.31, in concomitanza con la consegna della documentazione per la Revisione di Progetto. Ulteriori miglioramenti e cambiamenti alla progettazione saranno comunque effettuabili durante la fase di Qualifica, dopo la presentazione per la RP, prevista in data 2012.02.06. \`E stata aggiunta anche un'attivit\`a di modifiche sui documenti seguendo le indicazioni forniteci dal committente in fase di Revisione dei Requisiti. A causa di questi cambiamenti, si \`e resa necessaria una pianificazione del diagramma di Gantt per la fase di Progettazione, con il risultato presente in figura \ref{fig:prog_gantt_post}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/Gantt_prog_2.png}
\caption{Diagramma di Gantt, nuova pianificazione fase di Progettazione \label{fig:prog_gantt_post}}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/tab_pdp.png}
\caption{Consuntivo fase di Progettazione \label{fig:prog_cons_post}}
\end{figure}
In particolare, come si pu\`o notare dallo studio della tabella in figura \ref{fig:prog_cons_post}, rispetto al preventivato sono diminuite le ore totali del Responsabile (da 30 a 20), il cui impegno dal punto di vista temporale era stato sopravvalutato da TetraTron Group, \`e aumentata di 1 ora il ruolo dell'Analista (da 23 a 24) in quanto la correzione dei requisiti e dei casi d'uso come consigliatoci dal committente in fase di RR ha necessitato una quantit\`a di tempo leggermente maggiore al preventivato; data la mole di lavoro sono state aggiunte 7 ore ai Progettisti (da 92 a 99), dovute alle difficolt\`a incontrate nella scelta tra i vari \glossario{Design Pattern} e lo sviluppo di un'architettura coerente, ottimale e fattibile in base alle tecnologie che verranno utilizzate nello sviluppo del software. Contemporaneamente son state aggiunte 7 ore anche ai Verificatori (da 36 a 43) per aumentare la qualit\`a dei documenti presentati e di conseguenza del prodotto finale. Il numero totale di ore per questa fase \`e quindi aumentato di 5: dalle 215 preventivate alle 220 effettivamente svolte. Nonostante l'aumento di ore totali, il preventivo economico per questa fase risulta essere diminuito di 16\officialeuro, dai 4719\officialeuro~preventivati ai 4703\officialeuro~effettivamente spesi.\\
Sono stati effettuati dei cambiamenti anche per le fasi successive, visibili dal punto di vista temporale nelle sezioni \ref{sec:qual} e \ref{sec:acc} e dal punto di vista economico nella sezione \ref{sec:prev}, ma TetraTron Group si riserva di descriverli nelle versioni successive del documento, in quanto ancora passibili di modifiche e quindi variabili. In particolare, come si \`e reso necessario nella fase di Progettazione aumentare il monte orario dei Progettisti a causa delle difficolt\`a incontrate nella progettazione e degli Analisti per correggere errori derivanti dalla fase di RR, \`e molto probabile che la fase di Qualifica richieda un aumento delle ore dei Progettisti (per correggere la struttura architetturale pensata per il sistema secondo le indicazioni forniteci in fase di RP) e dei Verificatori, allo scopo di effettuare una pi\`u precisa attivit\`a di verifica.

\subsection{Fase di Qualifica}
La scadenza della fase di Qualifica \`e stata posticipata in data 2012.03.16, in occasione della seconda consegna della documentazione per la Revisione di Qualifica. Questo ritardo sui lavori \`e dovuto al fatto che dopo la valutazione della Revisione di Progettazione sono stati presentati al gruppo degli appunti e delle osservazioni sulla progettazione, sulla base delle quali TetraTron Group ha rivisitato la stessa con conseguente modifiche a cascata sull'intera architettura; inoltre, un'ulteriore causa di procrastinazione della scadenza \`e stata la concomitanza di altri impegni didattici da parte della maggior parte dei componenti del gruppo.\`E stata aggiunta anche un'attivit\`a di modifiche sui documenti seguendo le indicazioni forniteci dal committente in fase di Revisione di Progetto. Oltre a questo e secondo le premesse viste in precedenza, si \`e reso necessario allungare la fase relativa alla revisione dell'architettura del progetto, con una proporzionata diminuzione del processo di codifica. Il gruppo ha poi ritenuto opportuno aumentare il periodo di testing sulla codifica effettuata, con la conseguenza che il codice presentato in ingresso non rappresenter\`a il prodotto finale, ma esso sar\`a completato nella fase di Accettazione. A causa di questi cambiamenti, si \`e resa necessaria una pianificazione del diagramma di Gantt per la fase di Qualifica, con il risultato presente in figura \ref{fig:qual_gantt_post}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/Gantt_qual_2.png}
\caption{Diagramma di Gantt, nuova pianificazione fase di Qualifica \label{fig:qual_gantt_post}}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/tab_pdp_2.png}
\caption{Consuntivo fase di Progettazione \label{fig:qual_cons_post}}
\end{figure}
Vista la posticipazione della data di scadenza per la suddetta fase, TetraTron Group ha ritenuto necessario dividere la stessa non in 2 bens\`i in 3 sottofasi: a quelle gi\`a presenti (Figura \ref{tab:qual}) \`e stata aggiunta dunque una sottofase, presentata in Figura \ref{tab:qual_2}. Il periodo qui aggiunto verr\`a scalato dalla fase di Accettazione, in cui il tempo a disposizione sar\`a molto ridotto rispetto al preventivato in fase di RR (anche a causa del desiderio del gruppo di presentarsi per la Revisione di Accettazione in concomitanza con la relativa seconda consegna, prevista per il 2012.04.05) con conseguente sospensione del secondo incremento.
In particolare, come si pu\`o notare dallo studio della tabella in figura \ref{fig:qual_cons_post}, rispetto al preventivato sono aumentate proporzionalmente all'aggiunta di una sottofase le ore totali del Responsabile (da 16 a 21), dell'Amministratore (da 28 a 37), del Programmatore (da 118 a 131) e del Verificatore (da 70 a 91). Sono invece aumentate drasticamente, per motivi di ripianificazione complessiva dell'architettura gi\`a discussa in precedenza, le ore persona del Progettista (da 21 a 52). Il numero totale di ore per questa fase \`e quindi aumentato di 79: dalle 253 preventivate alle 332 effettivamente svolte. Di conseguenza il preventivo economico per questa fase risulta essere aumentato di 1522\officialeuro, dai 4322\officialeuro~preventivati ai 5844\officialeuro~effettivamente spesi.\\
Questo corposo aumento di costo relativo del progetto non comporter\`a un costo complessivo maggiore al preventivato in quanto il periodo della fase di Accettazione, come gi\`a detto, sar\`a molto ridotto e il relativo conseguente risparmio bilancer\`a opportunamente il disavanzo di questa fase. In effetti, come si pu\`o notare dalla Tabella \ref{tab:prev}, al netto di ulteriori modifiche successive alla Revisione di Qualifica, si ottiene nel complesso un risparmio di 1 ora persona e di 498\officialeuro.\\
Relativamente ai cambiamenti sulla fase di Accettazione di cui accennato in precedenza, essi sono visibili dal punto di vista temporale in sezione \ref{sec:acc} e dal punto di vista economico nella sezione \ref{sec:prev}, ma TetraTron Group si riserva di descriverli nella versione successiva del documento, in quanto ancora passibile di modifiche causate da osservazioni derivanti dalla valutazione della Revisione di Qualifica e quindi variabile.

\subsection{Fase di Accettazione}
\label{cons_acc}
A seguito del cambiamento di pianificazione avvenuto in fase di Qualifica gi\`a discusso in precedenza, la fase di Accettazione \`e stata privata di una sotto-fase e la data di scadenza della fase \`e stata quindi anticipata al 2012.04.05, in occasione della seconda consegna della documentazione per la Revisione di Accettazione. In questa fase il gruppo \`e riuscito a seguire il diagramma di Gantt presentato dopo le modifiche effettuate per la fase di Qualifica: in esso \`e stato solamente aggiunta un'attivit\`a di modifiche generali post Revisione di Qualifica; a causa di questa aggiunta, si \`e resa necessaria una pianificazione molto contenuta e poco significativa del diagramma di Gantt per la fase di Accettazione, con il risultato presente in figura \ref{fig:zacc_gantt_post}.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/Gantt_zacc_2.png}
\caption{Diagramma di Gantt, nuova pianificazione fase di Accettazione \label{fig:zacc_gantt_post}}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/tab_pdp_3.png}
\caption{Consuntivo fase di Progettazione \label{fig:zacc_cons_post}}
\end{figure}
Per quanto riguarda il consuntivo relativo alle ore persona, come si evince dallo studio della tabella in figura \ref{fig:zacc_cons_post}, rispetto a quanto preventivato nella fase precedente il gruppo ha ritenuto opportuno diminuire le ore dell'Amministratore (il cui ruolo non era ritenuto portante in questa frase, con la necessit\`a di effettuare modifiche di lieve entit\`a ai documenti Norme di Progetto e Piano di Progetto), scese da 15 a 9, in favore di ruoli pi\`u preponderanti per la riuscita del progetto in quest'ultima sua fase: \`e quindi aumentato di un'ora (da 10 a 11) l'apporto del Responsabile e sono state aggiunte 2 ore (da 48 a 50) ai Programmatori, i quali hanno potuto usare le stesse, in aggiunta alle ore avanzate dallo sviluppo dei requisiti obbligatori, per implementare una prima grezza visualizzazione di immagini in 3D allo scopo di aumentare la soddisfazione del cliente grazie all'implementazione di requisiti opzionali. Sono state inoltre aggiunte 3 ore ai verificatori, che hanno potuto effettuare della verifica pi\`u specifica rispetto a quanto avvenuto nella fase precedente. Partendo da quanto preventivato ad inizio progetto, dunque, si vede come le ore del Responsabile (a suo tempo eccessivamente sovrastimate in tutte le fasi dal gruppo) siano scese da 30 a 11, siano spariti i ruoli di Analista e Progettista, a causa della non realizzazione del secondo incremento e sono scese (da 25 a 9) le ore dell'Amministratore, chiamato come gi\`a visto ad un ruolo di minore impatto rispetto a quanto preventivato fino alla scorsa fase. Nonostante l'annullamento di una sotto-fase, comunque, grazie al taglio alle ore sovrastimate discusse in precedenza si \`e ottenuto un aumento delle ore dei Programmatori (da 33 a 50) e, cosa ancora pi\`u importante, \`e stato incrementato il monte ore dei Verificatori (da 54 a 70). Il numero totale di ore per questa fase \`e quindi diminuito di 85, anche se sono rimaste inalterate relativamente a quanto preventivato in fase di Qualifica: delle 225 ore preventivate in fase di Analisi il gruppo ne ha effettivamente svolte 140. Di conseguenza il preventivo economico per questa fase risulta essere diminuito di 2341\officialeuro, dai 4651\officialeuro~preventivati ai 2310\officialeuro~effettivamente spesi.\\

\subsection{Consuntivo Finale}
Viene ora presentato un consuntivo finale, sia economico che temporale, ed il riepilogo della suddivisione dei ruoli effettuata dai membri di TetraTron Group durante lo sviluppo del progetto \glossario{SAKE}.
\subsubsection{Prospetto orario}
Una visualizzazione delle ore spese da tutti i componenti suddivise per ruolo nello sviluppo del software PERA si pu\`o visualizzare in Figura \ref{tab:pros_temp}.\\
In Figura \ref{fig:final_prosp} si pu\`o invece vedere il consuntivo riguardante i ruoli di progetto: come si pu\`o notare, \`e sceso drasticamente il numero delle ore dedicate al Responsabile (da 90 a 52) in quanto l'impegno dello stesso, come gi\`a fatto notare in precedenza, era stato eccessivamente sovrastimato dal gruppo. Sono rimaste quasi inalterate le ore dedicate al Progettista (guadagnate nella fase di Qualifica a causa di una rivisitazione complessiva dell'architettura ma scomparse in fase di Accettazione a causa dell'annullamento del secondo incremento) e all'Amministratore, ridotte solo nella fase finale (come descritto in precedenza), con il taglio alla seconda sotto-fase durante l'Accettazione sono diminuite le ore dell'Analista (da 63 a 24) mentre sono leggermente aumentate le ore del Programmatore (da 150 a 181). A causa della criticit\`a dell'attivit\`a, di cui il gruppo ha sempre sofferto, sono aumentate vertiginosamente le ore dedicate al Verificatore (da 150 a 204). Nonostante tutte queste modifiche al preventivato, le ore totali sono rimaste pressoch\`e inalterate (da 693 a 692).
In Figura \ref{fig:isto_members} e \ref{fig:cake_tot} si possono notare le percentuali di ogni ruolo sullo sviluppo del software e le ore consuntivate per ogni componente.
%Per Davide: Fig23 e 24 PdP 7S
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/final_prosp.png}
\caption{Consuntivo finale, Prospetto Orario \label{fig:final_prosp}}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=432pt]{content/isto_members.png}
\caption{Consuntivo dei membri TetraTron Group per ruolo \label{fig:isto_members}}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/tot_cake.png} %sostituire con torta percentuale
\caption{Diagramma a torta, percentuale di ore di ogni ruolo sullo sviluppo software \label{fig:cake_tot}}
\end{figure}
\subsubsection{Prospetto economico}
In Figura \ref{fig:final_prosp} si pu\`o vedere quale sia il consuntivo del costo del software PERA rispetto a quanto preventivato ad inizio di progetto. Come si pu\`o notare, il prezzo totale \`e sceso dai 13883\officialeuro~ preventivati ai 12857\officialeuro~ effettivi, per un risparmio di 1026\officialeuro. Questo risparmio sul totale \`e stato possibile grazie ad un sensibile risparmio sulle ore totali del Responsabile (dalle 90 preventivate alle 52 effettivamente svolte), il cui costo per ora era il maggiore tra tutti i ruoli e sulle ore totali degli Analisti (da 63 a 24) a causa dell'annullamento della seconda sotto-fase in Accettazione, che richiedeva il loro contributo. Si sono presentati anche risparmi contenuti sui ruoli di Amministratore (da 86 ad 80, 6 ore perse unicamente nella fase di Accettazione, come descritto in sezione \ref{cons_acc}) e di Progettista (da 154 a 151). Sono invece aumentate considerevolmente le ore dei ruoli il cui costo era inferiore a quello degli altri ruoli: i Programmatori hanno avuto bisogno di 31 ore extra (da 150 a 181) per completare al meglio lo sviluppo del software, con l'implementazione di alcuni requisiti non obbligatori, ma che TetraTron Group ha preferito sviluppare per aumentare la soddisfazione del cliente; analogamente, sono state aggiunte 54 ore (da 150 a 204) ai Verificatori per assicurare un prodotto di buona qualit\`a al mercato.\\
Per concludere, in Figura \ref{fig:cake_price} si pu\`o vedere quanto i ruoli di progetto abbiano influito in percentuale sullo sviluppo del software PERA.
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=300pt]{content/cake_price.png} %sostituire con torta percentuale
\caption{Diagramma a torta, percentuale di costo di ogni ruolo sullo sviluppo software \label{fig:cake_price}}
\end{figure}
\end{document}
